\section{Przygotowanie danych testowych} \label{chapter:testDataPreparation}
Do przeprowadzenia eksperymentów istniała możliwość wybrania specjalnie do tego przystosowanych programów takich jak \textit{WEKA}, natomiast takie gotowe aplikacje mają tę wadę, że są zamknięte, tzn. składają się z gotowych komponentów których nie można zbyt prosto zmienić. Autorowi niniejszej pracy dyplomowej zależało na elastyczności, tak aby można było dostosować aplikację do własnych wymogów i dokonywać w niej edycji każdej rzeczy w implementacji algorytmu czy eksperymencie, która przyjdzie na myśl.

\subsection{Aplikacja}
W ramach pracy została wykonana aplikacja w Visual Studio, w wersji Community. W tym bezpłatnym środowisku programistycznym, stworzono małą aplikację konsolową, której zadaniem było:

\begin{itemize}
	\item pobranie danych testowych,
	\item przygotowanie danych do algorytmu,
	\item implementacja algorytmu naiwnego klasyfikatora Bayesa,
	\item użycie danych w przygotowanym algorytmie i wyciągnięcie z wyniku wiedzy,
	\item zapisanie otrzymanego rezultatu w formie pliku csv.
\end{itemize}

Wszystkie powyższe punkty zostały zrealizowane w języku programowania \textit{C\#}, który dzięki swojej elastyczności pozwolił na dowolne modyfikacje rozwiązania. Taki wybór (w porównaniu np. do WEKI) ma też swoje wady, m.in. to, że autor miał więcej pracy, przykładowo przy samodzielnej implementacji algorytmu naiwnego klasyfikatora Bayesa. 

\subsection{Zbiór testowy}
Do przygotowania zbioru testowego wykorzystano stronę \textit{https://www.omdbapi.com/}, która udostępnia interfejs programistyczny aplikacji (ang. \textit{application programming interface, API)}. Strona korzysta z bazy filmów \textit{imdb.com}. W niniejszej pracy dyplomowej skorzystano z \textit{250} najbardziej popularnych filmów według tego serwisu. Każdy z nich ma przypisaną jedną lub kilka kategorii (lista dostępna w tabeli \ref{table:categories}). Pobrana próbka filmów zawiera ich opisy w języku angielskim, ze średnią liczbą słów wynoszącą \textit{109.44} (po przetworzeniu tekstu).

\begin{table}[ht]\footnotesize
\begin{center}
\caption{Lista kategorii filmów}
\label{table:categories}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Crime & Drama & Action \\ \hline
Biography & History & Adventure \\ \hline
Fantasy & Western & Romance \\ \hline
Sci-Fi & Mystery & Thriller \\ \hline
Family & Comedy & War \\ \hline
Animation & Horror & Music \\ \hline
Film-Noir & Musical & Sport \\ \hline
\end{tabular}
\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{center}
\end{table}

\par
API ze strony \textit{omdbapi.com} służy do wysyłania żądań do \textit{https://www.imdb.com/}, a przekazując jako parametr identyfikator filmu (z serwisu \textit{imdb}) można uzyskać na jego temat wiele ciekawych informacji m.in. takich jak: tytuł, kategoria lub opis filmu (więcej danych zwróconych przez zapytanie można zobaczyć na obrazku \ref{img:apiResponseExample}). Te trzy składowe są kluczowe do przeprowadzenia klasyfikacji. 

\par
Do wykonania zapytania niezbędny jest identyfikator danego filmu. Przy pomocy języka JavaScript wyłuskano ze źródła strony \textit{imdb.com} identyfikatory, a następnie zapisano je do pliku tekstowego, skąd aplikacja konsolowa mogła pobrać informacje o filmach i umieścić je w lokalnej bazie danych. Aby skorzystać z tych danych, należało je najpierw przetworzyć.

\subsection{Zastosowane zabiegi przetwarzania tekstu}
W niniejszej pracy dyplomowej skupiono się na klasyfikacji dokumentów tekstowych. W tym celu należało przygotować tekst do algorytmu, dlatego zastosowano operacje opisane w rozdziale trzecim. Są to: tokenizacja, usuwanie nieznaczących słów przy użyciu stop listy i wykorzystano model worka słów. W ten sposób otrzymano przetworzony, zoptymalizowany tekst do algorytmu naiwnego klasyfikatora Bayesa.

\par
Stop listę zbudowano według podejścia nr 1 przedstawionego w rozdziale \ref{stopListDescription}. Wybrano specyficzne dla języka angielskiego słowa, ponieważ autor pracy chciał uniknąć usunięcia często występującego słowa w opisie filmu, które mogło mieć kluczowe znaczenie podczas klasyfikacji filmu do danej kategorii. Listę stop-słów przedstawiono w tabeli nr \ref{table:stopWords}. Z powodu niewielkiego wpływu \cite{lemmatizationAndStemming} na skuteczność klasyfikacji tekstu zrezygnowano z zastosowania lematyzacji i stemmingu w przetwarzaniu tekstu. 

\begin{longtable}{|l|l|l|l|l|l|}
\caption{Lista słów w stop liście}
\label{table:stopWords}\\
\hline
a            & able        & about      & above        & abroad          & according     \\ \hline
\endfirsthead
%
\endhead
%
accordingly  & across      & actually   & adj          & after           & afterwards    \\ \hline
again        & against     & ago        & ahead        & ain't           & all           \\ \hline
allow        & allows      & almost     & alone        & along           & alongside     \\ \hline
already      & also        & although   & always       & am              & amid          \\ \hline
amidst       & among       & amongst    & an           & and             & another       \\ \hline
any          & anybody     & anyhow     & anyone       & anything        & anyway        \\ \hline
anyways      & anywhere    & apart      & appear       & appreciate      & appropriate   \\ \hline
are          & aren't      & around     & as           & a's             & aside         \\ \hline
ask          & asking      & associated & at           & available       & away          \\ \hline
awfully      & back        & backward   & backwards    & be              & became        \\ \hline
because      & become      & becomes    & becoming     & been            & before        \\ \hline
beforehand   & begin       & behind     & being        & believe         & below         \\ \hline
beside       & besides     & best       & better       & between         & beyond        \\ \hline
both         & brief       & but        & by           & came            & can           \\ \hline
cannot       & cant        & can't      & caption      & cause           & causes        \\ \hline
certain      & certainly   & changes    & clearly      & c'mon           & co            \\ \hline
co.          & com         & come       & comes        & concerning      & consequently  \\ \hline
consider     & considering & contain    & containing   & contains        & corresponding \\ \hline
could        & couldn't    & course     & c's          & currently       & dare          \\ \hline
daren't      & definitely  & described  & despite      & did             & didn't        \\ \hline
different    & directly    & do         & does         & doesn't         & doing         \\ \hline
done         & don't       & down       & downwards    & during          & each          \\ \hline
edu          & eg          & eight      & eighty       & either          & else          \\ \hline
elsewhere    & end         & ending     & enough       & entirely        & especially    \\ \hline
et           & etc         & even       & ever         & evermore        & every         \\ \hline
everybody    & everyone    & everything & everywhere   & ex              & exactly       \\ \hline
example      & except      & fairly     & far          & farther         & few           \\ \hline
fewer        & fifth       & first      & five         & followed        & following     \\ \hline
follows      & for         & forever    & former       & formerly        & forth         \\ \hline
forward      & found       & four       & from         & further         & furthermore   \\ \hline
get          & gets        & getting    & given        & gives           & go            \\ \hline
goes         & going       & gone       & got          & gotten          & greetings     \\ \hline
had          & hadn't      & half       & happens      & hardly          & has           \\ \hline
hasn't       & have        & haven't    & having       & he              & he'd          \\ \hline
he'll        & hello       & help       & hence        & her             & here          \\ \hline
hereafter    & hereby      & herein     & here's       & hereupon        & hers          \\ \hline
herself      & he's        & hi         & him          & himself         & his           \\ \hline
hither       & hopefully   & how        & howbeit      & however         & hundred       \\ \hline
i            & i'd         & ie         & if           & ignored         & i'll          \\ \hline
i'm          & immediate   & in         & inasmuch     & inc             & inc.          \\ \hline
indeed       & indicate    & indicated  & indicates    & inner           & inside        \\ \hline
insofar      & instead     & into       & inward       & is              & isn't         \\ \hline
it           & it'd        & it'll      & its          & it's            & itself        \\ \hline
i've         & just        & k          & keep         & keeps           & kept          \\ \hline
know         & known       & knows      & last         & lately          & later         \\ \hline
latter       & latterly    & least      & less         & lest            & let           \\ \hline
let's        & like        & liked      & likely       & likewise        & little        \\ \hline
look         & looking     & looks      & low          & lower           & ltd           \\ \hline
made         & mainly      & make       & makes        & many            & may           \\ \hline
maybe        & mayn't      & me         & mean         & meantime        & meanwhile     \\ \hline
merely       & might       & mightn't   & mine         & minus           & miss          \\ \hline
more         & moreover    & most       & mostly       & mr              & mrs           \\ \hline
much         & must        & mustn't    & my           & myself          & name          \\ \hline
namely       & nd          & near       & nearly       & necessary       & need          \\ \hline
needn't      & needs       & neither    & never        & neverf          & neverless     \\ \hline
nevertheless & new         & next       & nine         & ninety          & no            \\ \hline
nobody       & non         & none       & nonetheless  & noone           & no-one        \\ \hline
nor          & normally    & not        & nothing      & notwithstanding & novel         \\ \hline
now          & nowhere     & obviously  & of           & off             & often         \\ \hline
oh           & ok          & okay       & old          & on              & once          \\ \hline
one          & ones        & one's      & only         & onto            & opposite      \\ \hline
or           & other       & others     & otherwise    & ought           & oughtn't      \\ \hline
our          & ours        & ourselves  & out          & outside         & over          \\ \hline
overall      & own         & particular & particularly & past            & per           \\ \hline
perhaps      & placed      & please     & plus         & possible        & presumably    \\ \hline
probably     & provided    & provides   & que          & quite           & qv            \\ \hline
rather       & rd          & re         & really       & reasonably      & recent        \\ \hline
recently     & regarding   & regardless & regards      & relatively      & respectively  \\ \hline
right        & round       & said       & same         & saw             & say           \\ \hline
saying       & says        & second     & secondly     & see             & seeing        \\ \hline
seem         & seemed      & seeming    & seems        & seen            & self          \\ \hline
selves       & sensible    & sent       & serious      & seriously       & seven         \\ \hline
several      & shall       & shan't     & she          & she'd           & she'll        \\ \hline
she's        & should      & shouldn't  & since        & six             & so            \\ \hline
some         & somebody    & someday    & somehow      & someone         & something     \\ \hline
sometime     & sometimes   & somewhat   & somewhere    & soon            & sorry         \\ \hline
specified    & specify     & specifying & still        & sub             & such          \\ \hline
sup          & sure        & take       & taken        & taking          & tell          \\ \hline
tends        & th          & than       & thank        & thanks          & thanx         \\ \hline
that         & that'll     & thats      & that's       & that've         & the           \\ \hline
their        & theirs      & them       & themselves   & then            & thence        \\ \hline
there        & thereafter  & thereby    & there'd      & therefore       & therein       \\ \hline
there'll     & there're    & theres     & there's      & thereupon       & there've      \\ \hline
these        & they        & they'd     & they'll      & they're         & they've       \\ \hline
thing        & things      & think      & third        & thirty          & this          \\ \hline
thorough     & thoroughly  & those      & though       & three           & through       \\ \hline
throughout   & thru        & thus       & till         & to              & together      \\ \hline
too          & took        & toward     & towards      & tried           & tries         \\ \hline
truly        & try         & trying     & t's          & twice           & two           \\ \hline
un           & under       & underneath & undoing      & unfortunately   & unless        \\ \hline
unlike       & unlikely    & until      & unto         & up              & upon          \\ \hline
upwards      & us          & use        & used         & useful          & uses          \\ \hline
using        & usually     & v          & value        & various         & versus        \\ \hline
very         & via         & viz        & vs           & want            & wants         \\ \hline
was          & wasn't      & way        & we           & we'd            & welcome       \\ \hline
well         & we'll       & went       & were         & we're           & weren't       \\ \hline
we've        & what        & whatever   & what'll      & what's          & what've       \\ \hline
when         & whence      & whenever   & where        & whereafter      & whereas       \\ \hline
whereby      & wherein     & where's    & whereupon    & wherever        & whether       \\ \hline
which        & whichever   & while      & whilst       & whither         & who           \\ \hline
who'd        & whoever     & whole      & who'll       & whom            & whomever      \\ \hline
who's        & whose       & why        & will         & willing         & wish          \\ \hline
with         & within      & without    & wonder       & won't           & would         \\ \hline
wouldn't     & yes         & yet        & you          & you'd           & you'll        \\ \hline
your         & you're      & yours      & yourself     & yourselves      & you've        \\ \hline
\caption*{źródło: \cite{stopWordsList}}
\end{longtable}

\subsection{Przykład przygotowania filmu do algorytmu} \label{textProcessingExample}

Poniżej został przedstawiony proces przygotowania opisu na podstawie filmu \textit{Gladiator}, wyreżyserowanego przez Ridley'a Scott'a. Wskutek tego procesu powstaje model worka słów opisu wspomnianego filmu, w którym przetworzony tekst zostanie przekazany do algorytmu:

\begin{enumerate}
	\item Opis bazowy filmu, w tym przypadku składa się z \textit{106} słów:
	\begin{center}
		\textit{Maximus is a powerful Roman general, loved by the people and the aging Emperor, Marcus Aurelius. Before his death, the Emperor chooses Maximus to be his heir over his own son, Commodus, and a power struggle leaves Maximus and his family condemned to death. The powerful general is unable to save his family, and his loss of will allows him to get captured and put into the Gladiator games until he dies. The only desire that fuels him now is the chance to rise to the top so that he will be able to look into the eyes of the man who will feel his revenge.}
	\end{center}
	\item Po zastosowaniu operacji tokenizacji podzielono tekst na słowa, odrzucono znaki interpunkcyjne, a także każdy token sprowadzono do postaci małych liter. Poniżej rezultat:
	\begin{center}
		\textit{maximus, is, a, powerful, roman, general, loved, by, the, people, and, the, aging, emperor, marcus, aurelius, before, his, death, the, emperor, chooses, maximus, to, be, his, heir, over, his, son, commodus, and, a, power, struggle, leaves, maximus, and, his, family, condemned, to, death, the, powerful, general, is, unable, to, save, his, family, and, his, loss, of, will, allows, him, to, get, captured, and, put, into, gladiator, games, until, he, dies, the, only, desire, that, fuels, him, now, is, the, chance, to, rise, to, the, top, so, that, he, will, be, able, to, look, into, the, eyes, of, the, man, who, will, feel, his, revenge}
	\end{center}
	\item Kolejny krok to zastosowanie stop listy, do usunięcia zbędnych słów. Spośród początkowych 106 tokenów pozostało 44. Poniżej rezultat:
	\begin{center}
	\textit{maximus, powerful, roman, general, loved, people, aging, emperor, marcus, aurelius, death, emperor, chooses, maximus, heir, son, commodus, power, struggle, leaves, maximus, family, condemned, death, powerful, general, unable, save, family, loss, captured, put, gladiator, games, dies, desire, fuels, chance, rise, top, eyes, man, feel, revenge}
	\end{center}
	\item Ostatni etap to przygotowanie modelu do postaci worka słów. Po policzeniu duplikatów i zapisaniu liczby ich wystąpień w modelu worka słów, otrzymano 37 tokenów. Poniżej rezultat:
	\begin{center}
			\textit{V = \{ maximus : 3, powerful: 2, roman : 1, general : 2, loved : 1, people : 1, aging : 1, emperor : 2, marcus : 1, aurelius : 1, death : 2, chooses : 1, heir : 1, son : 1, commodus : 1, power : 1, struggle : 1, leaves : 1, family : 2, condemned : 1, unable : 1, save : 1, loss : 1, captured : 1, put : 1, gladiator : 1, games : 1, dies : 1, desire : 1, fuels: 1, chance : 1, rise : 1, top : 1, eyes : 1, man : 1, feel : 1, revenge : 1  \}}
	\end{center}
\end{enumerate}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/apiResponseExample.png}
	\caption{Przykład odpowiedzi na żądanie do serwisu \textit{omdbapi.com}, przy zapytaniu \textit{https://www.omdbapi.com/?i=tt0172495{\&}plot=full{\&}apikey=klucz}}
	\label{img:apiResponseExample}
	\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{figure}


